\section{Методика применения спектрометра} % (fold)
\label{sec:разработка_методики_применения_спектрометра}

Разработанный макет детектора флуоресцентного излучения может применяться как в непосредственно лабораторных методах, связанных с детекцией флуоресцентного излучения, так и при проектировании стационарных или портативных лабораторных приборов, например, для приборов для проведения полимеразной цепной реакции в реальном времени.

В ходе проектирования макета детектора в разделе \ref{sec:проектирование_макета_детектора} была сформулирована методика его применения.
В результате проведения ряда экспериментов, описанных в разделе \ref{sec:experiments}, было установлено, что методика рабочая, а разработанный макет отвечает требуемым характеристикам.
Далее описывается методика применения разработанного макета детектора флуоресцентного излучения.

Подготовительный этап:
\begin{enumerate}
	\item Определяется тип красителя, чье излучение планируется исследовать, его объем, концентрация.
	\item Если необходимо, определяется состав смеси из нескольких красителей и/или растворителей, буферных жидкостей, определяются относительные объемные доли каждого элемента.
	\item Исходя из характеристик красителя, выбирается лазерный диод с излучением на длине волны, отличающимся от максимума возбуждения красителя не более, чем на \SI{50}{\nano\metre}.
	\item Исходя из характеристик красителя и лазерного диода подбирается фильтр возбуждающего излучения, который будет блокировать излучение на длние волны лазерного диода \SI{\pm 15}{\nano\metre}.
	\item На персональном компьютере запускается программное обеспечение для регистрации излучения модулем C1306.
\end{enumerate}

Сборочный этап:
\begin{enumerate}
	\item В блок датчика устанавливается сенсор Hamamatsu C12880MA.
	\item В блок датчика устанавливается фильтр возбуждающего излучения, подобранный ранее.
	\item Блок датчика устанавливается в корпус макета.
	\item Датчик C12880MA подключается к измерительному блоку C1306.
	\item Измерительный блок C1306 подключается к персональному компьютеру при помощи USB-кабеля.
	\item В корпус макета устанавливается соответствующий раствору источник возбуждающего излучения (лазерный диод).
	\item Источник возбуждающего излучения подключается к источнику питания.
\end{enumerate}

Пробоподготовительный этап:
\begin{enumerate}
	% \item раствор красителя в объеме \SI{25}{\micro\litre} раскапывается в чистую пробирку Eppendorf;
	\item С помощью ручной или автоматической микропипетки или автоматической системы дозирования, в чистую пробирку типа Eppendorf раскапывается установленное на подготовительном этапе количество одного или нескольких красителей, растворителя, буферной жидкости.
	\item Пробирка закрывается и маркируется.
	\item Пункты 1-2 повторяются для всех растворов, планируемых к исследованию.
\end{enumerate}

Измерительный этап:
\begin{enumerate}
	\item В программном обеспечении устанавливаются параметры регистрации сигнала --- количество снимков, усреднение, время интегрирования.
	\item В программном обеспечении проводится цикл регистрации ``темнового излучения'' --- при выключенном ЛД.
	\item На источнике питания устанавливаются параметры работы лазерного диода, рабочий ток установить в районе \SI{90}{\percent} от максимального, указанного в документации на диод.
	\item Источник питания включается, лазерный диод термостабилизируется в течение 20 минут.
	\item Пробирка с раствором устанавливается в корпус макета.
	\item Пробирка закрывается крышкой.
	\item В программном обеспечении запускается цикл регистрации излучения.
	\item Данные об излучении раствора и темновом излучении сохраняются в память.
	\item Снимается крышка с корпуса установки, пробирка с раствором извлекается.
	\item Пункты 5-9 повторяются для всех растворов, планируемых к исследованию.
\end{enumerate}

Расчетный этап:
\begin{enumerate}
	\item Сохраненные на измерительном этапе данные об излучениях загружаются в программное обеспечение для обработки.
	\item Выбирается механизм определения концентраций красителей в растворе --- с усреднением или без него.
	\item Если выбрано усреднение, то исходные данные модифицируются, вычисляя средие значения с установленным шагом.
	\item Из данных о флуоресцентном излучении вычитаются данные о ``темновом'' излучении, для компенсации фона.
	\item Выполняется цикл расчета объемных долей отдельных красителей в растворе.
	\item Полученные результаты сохраняются в память персонального компьютера и используются для дальнейшей интерпретации результатов исследования.
\end{enumerate}

Была продемонстрирована методика применения макета флуоресцентного детектора на основе мини-спектрометра Hamamatsu C12880MA.
Разработанный макет отличается простотой конструкции, небольшим количеством доступных покупных изделий, при этом показывая чувствительность регистрации целевого излучения на уровне коммерчески доступных аналогов.

Автоматизация данной методики позволит разработать на базе предложенного макета стационарный или портативный детектор, пригодный для применения в лабораторных исследованиях.
% subsection выводы_по_главе (end)

% section разработка_методики_применения_спектрометра (end)

\pagebreak
